<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on System with Cat</title>
    <link>http://sys-cat.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in Blogs on System with Cat</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Tue, 30 Jul 2019 10:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://sys-cat.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>PHPカンファレンス福岡 2019に参加した話</title>
      <link>http://sys-cat.github.io/blog/2019-07-30-phpconfuk/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2019 10:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://sys-cat.github.io/blog/2019-07-30-phpconfuk/</guid>
      <description>いやー書くのが遅れちゃいますね！！6月29日に開催されたPHPカンファレンス福岡に参加しておりましたので遅ればせながらブログに書いていこうと思います。
はじめての遠征 都内の勉強会とかカンファレンスはそこそこ行っていたのですが遠征はしたことが無く、「はじめての遠征」という格好でした。
実は独りで遠出すること自体初めてだったりするので割と緊張気味でしたね…LCCも初めてだったし。
旅程 金曜日の午後から東京駅から空港バスに乗って夕方の便で福岡に向かいました。 さっくりホテルにチェックインも出来たし
土曜日のカンファレンス本番もちゃんと朝から参加も出来ました！
日曜は天気の心配もありつつちょっとした遅延で帰れたのではじめての遠征としては良かったなという感じですね。
カンファレンスのながれとか 実際のカンファレンスは2つの会場で並行して行われるので幾つか発表を選んで聞いてました。 聞いた中ですごく印象的だった発表の感想を書いてみようと思います。
PHP型検査・夢と理想と現実 スライド：https://www.pixiv.net/fanbox/creator/105589/post/445689?utm_campaign=manage_post_page&amp;amp;utm_medium=share&amp;amp;utm_source=twitter
Pixivの方の発表、普段からGo言語を使っていて画像を扱う時はPixivさんのテックブログを読んだりもするのでいつもお世話になっていますという感じです。
PHP7からそこそこの型安全なコーディングが出来るようになった。（ 参考） そんなPHP7の型解析について万能では無いよっていう話がメインでした。今まで動的な型付けだったのでAliasに対応していなかったりPHPDocに書かれるようなマジックメソッドやユニオン型なんかは種類や記述がまちまち過ぎてなかなか検査出来ないようです。
またPSR-5には型の記述方法のルールもあるようなのでそれを参考にしながらPHPStanやPhanで解析してみるのも良さそうですね。
ただやはり一番重要なのは大本の実装を適切な実装に寄せて行くのが一番近道かもなぁという感じです。
少し駆け足だったのでもうちょっとじっくりお聞きしたいなぁという感じでした。
3ヶ月で20万行を消すためにやったこと スライド：https://speakerdeck.com/naopr/3keyue-de20mo-xing-woxiao-sutameniyatutakoto
メルカリ社の方の発表。 mercari.go 、いつも楽しんでみております。 存在するものを削除するってすごく難易度の高い行為を有志でやれるって環境は素直に憧れます。
運用業務やってると削除することへの抵抗がすごく高くなるの、分かってくれる人いるのかなぁｗ
しかし349個のAPIを三ヶ月で消すというのはホントすごいよねっていう。
メルカリ社さんと同じように現職でもPHPとGo言語を使っているので見習いたいなぁという気持ちでいっぱいです。
エンジニア同士実力が高くて雰囲気がいいんだろうなぁというのがスライドなどを見ていると感じるところではあります。
あとすごくスライドが見やすくて時間の使い方も良かったなぁという感じ。すごく練習されたんじゃないですか。
PHPでURLルーティングを自作する スライド：https://speakerdeck.com/bmf_san/phpdeurlruteinguwozi-zuo-suru
ルーティングを自作された話。 Go言語とかのWebルーティンみたいなあんな感じのものを想像している感じでしょうか…
r.Get(&amp;quot;path/to/get/content&amp;quot;, contentHandler)  ↑こんな感じの
Goでは馴染み深い記法ですがPHPに置き換えるとなるとやっぱり…というかルーティングを作ること自体すごく難しいよなと思うので
（むかーし自作WaFを作ろうとして挫折した苦い記憶を遡及しつつ）
実際のソースを見てみると1ファイルでメインで利用される関数が2つだけというすごくシンプルな構成で驚きました（多機能にしないとは言えここまでスッキリしてるのは素直にすごいなと。）
内部でWhileとForeachを使って頑張って木構造を解読してるなぁというのが垣間見えててとっても「形態素解析っぽいなぁ（^ q ^」とか思いながら説明を聞いていたのを覚えています。
内容もちゃんとシンプルに紹介されていてうまくまとまっているなぁと聞いていました。
PHPStanでCustomRuleを作る スライド：https://speakerdeck.com/nazonohito51/make-phpstan-customrule-d596e237-6692-4e6b-b83b-f5fac3618797
PHPStanってあまり触れる事が無くて（基本そういうことをやる立場だったり推進だったりすることがなかった）、 あんまり知らなかったのですがかなり深くまで静的解析をしてくるんですね。
その上でカスタムルールをかなりしっかり作れるとのことで仕組みの解説がメインでした。
絶対30分じゃ終わらないだろうってくらいに詳しい解説を沢山見れました。 PHPStormの静的解析よりも詳しいし単体で動作するのでCIに組み込んでテストしやすい環境作ったりとなるほど使えるやつじゃんみたいに聞いてました。
何よりphpdoc tagを元に検査が出来るというのがまた面白いなぁと。
詳細についてはスライドに譲りましたがもっと字句解析系の詳細は勉強していかないとなと気づきを得られたものでした。
終えてみて もう1ヶ月も前の話なんで今さら終えてみてどうよって話をすべきではないかもですが、 コードへの立ち向かい方について少し考える事が多かった日でした。日々プロダクトの成長の為に働いていますがプロダクトだけでなく プロダクトの中身、コードの健全性ももっと考えていかなくてはなと。当たり前の話ではあるんですが忙しさにかまけて疎かになりがちな部分ではありますし 自動化してみたり少し気にしてみたりとやれることは普段からあるはずだよねーという感じです。
(なんの因果か、この後に古くなって健全ではなくなってきたコードを直すタスクを割とやっているので今では毎日考えているテーマでもあります)
とまぁ、色々ありましたがやっぱり福岡飯がうまい。刺身醤油が甘いのは未だになれないけど（2回目）、らーめんもうまけりゃ海鮮物もうまい。 次回は食べるのをメインに来てもいいかもしれないですね。
今年どれだけ遠征出来るかはまだ分からないですが出来るだけまわりたいなと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>PHPerKaigi2019に行ってきました</title>
      <link>http://sys-cat.github.io/blog/2019-04-08-phperkaigi/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2019 23:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://sys-cat.github.io/blog/2019-04-08-phperkaigi/</guid>
      <description>PHPerKaigi2019 大分遅れてしまったのだけど行ってきました、PHPerKaigi2019。
大きいカンファレンスは何年か前のLINE DevDay以来なので久しく忘れていましたが会場の熱気、お祭り感があり何もしていないのに自然と開発意欲が湧くような空間でした。
なんというか自分がプログラマをやっている理由を思い出すようなそんなエモさ（語彙力の低下）があり、やはり定期的にカンファレンスには出なければと改めて考えさせられました。
ホントは前夜祭から行ってきたかったのだけどお仕事の都合により1日目よりお伺いしました。
突然ですが、僕は5年位前から BEAE.Sunday が非常に好きでして個人的な作り物（外部には出していないのでほんとに個人の趣味としてのもの）ではよくお世話になっています。
そんなBEAR.Sundayの開発者の koriym さんの RESTの力 が最高に楽しくって今までの自分のRESTへ持っていた常識を思いっきりひっくり返された感じで一番衝撃を受けたりしました。
見た感じPHPの内容が思っていたより少なく、PHPを取り巻く環境や設計論などの話が多くあったなという印象を受けました。 そんな中でも少人数開発の生々しい お話 があったりと経験値が一気に上がった気がしたなと感じました。
実務でも 計算量の話 など、かなり参考になりました。
2日目は残念ながら途中で体調が大分悪くなってしまったのでLT前には帰ってしまいましたがとても有意義な2日間でした。
最後に 現職からPHPerに復帰したのだしもっとPHPを知って楽しんでコーディング出来るように励みたいですね。
まだまだ勉強あるのみですね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018年の事</title>
      <link>http://sys-cat.github.io/blog/2018-12-27-review/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Dec 2018 17:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://sys-cat.github.io/blog/2018-12-27-review/</guid>
      <description>もう年末ですね。今年こそは年内にブログを書くぞ！という変な決意のものにこれを書いています。
正直今年は自分史上激動の年だったというのはすごく自明で。だからこそちゃんと振り返らないといつまでもかけないなと言う感じですしあながち間違った決意では無いのやもしれぬ。
昨年末から今年の年明けまで そうですね、去年の10月に入籍して昨年末に結婚指輪を買ったりなんかしていました。こんな身になったあとでは凄く懐かしさが出ますね。指輪はちゃんと今も首からかけられるようにしています。
年明け以降は指輪買った事もあって少しおとなしくしつつ寝正月を過ごしてすぐ仕事に勤しんでました。 この辺りから「家族に対しての責任感」を常に考えるようになってきていて後述はしますが生活の為に仕事を頑張っていたなぁと感じます。
1月もある程度過ぎた辺りで前職での諸々が自分の中でパンクしてしまった出来事がありまして2月頃には退職願を提出していました。理由なんかはここではなかなかに言えない事が多いので名言はしませんが最終的には「音楽性の違い」位な温度感です。
転職など 草津旅行などのリフレッシュを経て4月より現職のGameWithさんでお世話になることになりました。 まさかのPHPerに戻るという華麗なる（？）転身を経て今現在に至るまでPHPで開発を行ってます。PhpStormって使いやすいね。
とは言え僕はフロントエンドよりなお仕事は難しいのでインフラよりの開発が多くなっています。そんな中でGolangでの開発なども行っている訳ですね。アドベントカレンダーでも これ とか これ を書いてました。内容があまいしそのうちちゃんとしたのを書きたいね。 社内の雰囲気も割と良いところですし誰彼がいがみ合っているとか社内政治が必要とか、あの人がいるなら僕は辞めます！みたいなそんな人間関係のドロドロしたものがほとんど無いので僕は凄く平和的に過ごせてます。 少し忙しい時もあるけど前職に比べれば大分優しいですね。良いことです。
一時期本当に何も出来なくて体も心もまったく動けない時がありましたけれどそんな時もやんわりとフォローしてくれたのは今でも感謝してますし人間的に凄く尊敬出来るなぁって人たちばかりです。
夏以降の話 僕や妻は凄く夏が苦手です。外歩けば呼吸が変になるしダルいしすぐ疲れるし汗凄いし。 出かける時なんて1時間も外にいられない、そんな夏でした。特に今年は。
以前から妻は精神的に弱い部分があったのですが今年は特に具合が悪く、 たまに仕事をリモートにしてもらって付き添う事にしてました。 この辺りからかなり不安定な生活だったのかもしれないです。正直あんまり思い出したくは無いのですが。
出社後に妻からの緊急コールで救急のお世話になることになります。覚えています、8/31の16時半の事です。 詳細は省きますが予断を許さない状況が1日程、その後は経過観察を3日程。9/4の午後には退院していました。 少し安定させるために詳しい病院に移ってと予約をしたあとだったのは凄く覚えています。
翌日の9/5に妻は亡くなりました。
その日は出社していて未だに仕事に行かなければよかったと後悔しています。事前に防げたはずだと。 警察から電話を受けた際にはなんというか頭が真っ白で舌が痺れて一気に息が浅くなり背中に氷の柱が出来たのではと錯覚するほどに寒気がしたのは凄く覚えていて。 とにかく警察署に行かなければと、親に連絡しなければと。親に連絡を入れて痺れる舌で早退を告げてタクシーで警察署に向かったと思います。
そこからの自分を思い返すのであればとにかくもう「号泣」の一言でして。 事故があったのが自宅付近だったのもあって自宅には帰れず警察署付近の漫画喫茶で泣いていたのは覚えています。疲れ果てて少し寝てしまったのも。
関係各所への連絡は翌日に。やはり涙まじりの声でした。もう自分の涙は枯れたんじゃないかと思うくらいにボロボロだったし体はギシギシと痛むしと絶不調もいいところでしたがこの頃は妻に対しての責任を最後まで果たさなければという気持ちだけで動いてた感じです。
人の死後は物事が加速度的に急速に進みます。悲しんでいる暇など無いのです。3日間で葬儀場の選定や、棺に入れる品の選定、写真のプリントアウトに礼服の準備などすべてを行って葬儀を終えられたのはなんというか奇跡なのでは？ という感じです。棺に入った妻は凄くきれいで正直もう一晩そばにいたかった位です。
独りになってから 世の中というのは凄く残酷で、人が亡くなってもその後には「仕事だぞ」という出来事が待っています。 生きるためには働かなくてはなりません。受け入れがたい話ですが仕方ない話でもあります。
妻が逝ってから僕を待っていたのは「圧倒的な孤独感」でした。寝れないし食えないし怖いし不安だし。 生きていること自体が痛いと感じるのはあの時を置いて他には無いです。 過去何回か妻の夢を見ることがあって毎回号泣しながら起き上がってしまったり。誰も居ない空間で妻に話かけてみたり。手遅れ感ありますね。
いろんな人の手助けや出会いなんかもあって3ヶ月を過ぎた今ではやっと「元の」というにはちょっと難しいですがそれに近い状態にまで持ってこれたのかなと思ってます。
こんな風にブログを書けたのも1つの区切りなんでしょうかね。
仕事の事 前述したとおり転職を経てからは「前半は家庭の為」「後半は自分の為」に仕事をしています。
結婚後はどうしても家庭が最優先されるべきものでしたので誰にどんなふうに思われても平気でした。 家庭を守れればそれで良いからです。
そんな生活が終わりを告げて今は久々に自分の為に仕事をしています。
感覚がひさびさなので戸惑っている事はありますがなんとかやっていってます。多少これで成長も出来るのかな。
体調の事 9月以降、とにかく体調が断続的に悪いです。 扁桃腺がよく腫れる感じでこの3ヶ月で5回程度扁桃炎になってしまってるくらい。諸々あったから全体的に抵抗力が下がってるんだろうかという感じです。 もうちょっと気遣ってあげたいなという感じ。
来年に向けて 来年！2019年！と考えるとなかなか出てこないのですが幾つか考えてみました。
自分のための人生を送ってみる 今まで人の為にいろんな事やってきた分、自分にも還元してあげような？という話ですね。 自分本位にならんように戒めつつやっていきを感じたいところです。よかったですね。
ダイエット本格始動 毎年言ってる気がする。気持ちは大事ですよ？
Linuxをちゃんと勉強する インフラから逃げるな
アプリ開発に手を出してみる デスクトップやるならJSの知識も入れないとね… モバイルならFlutter辺りになるんだろうか…勉強しないとね。
自分のブログ史上最長の記事なんじゃないかと。頑張った自分。 正直今年は良い事は無いと言っていいんじゃないかな。草津旅行が一番のハイライトだったよ！といえる位に中期以降全く良い事がなかった。それでもなんとかやってます。
ただまぁ鬱っぽく、悪く考える時はあるもので。そんな時は少し休憩しつつこの記事読み返せると良いなぁという感じです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>妻のこと</title>
      <link>http://sys-cat.github.io/blog/2018-10-05-mywife/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Oct 2018 15:30:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://sys-cat.github.io/blog/2018-10-05-mywife/</guid>
      <description>妻とは僕が21歳の頃にであってかれこれ9年ほどの付き合いでした。
一度同棲したり失敗したりして決して喧嘩しないというわけでも無く2人でこの9年間一生懸命過ごして着たことを今でも思い出します。
妻が先月事故にて急逝しました。
本来であればこういうネット上での場所ではなくきちんとした場所でお話すべきであると思いますが、 僕も彼女もこのスタイルが一番あっていると思っています。
本日が初月命日なので帰ったら線香をあげつつ2匹のペットと少し思い出に浸ろうと思ってます。
本当に山あり谷ありの27年間だったのではと未だに思っています。
学生時代から患い始めた心の病気も気づいたら十数年間の闘病生活です。本当に頑張って生きてくれてたんだなと。
付き合い始めてから「日々に少しだけ希望が持てた」と言ってくれた君を未だに覚えているし、 僕が作った料理を感動しながら「毎日食べたい」と言ってくれた事も記憶に新しいです。
正直君が亡くなってからの1月は無感動な日々が続いて。時折聞こえるようなする君の声に1人（と2匹）だけの部屋で返事して悲しくなってしまったり。 どう対処すれば良いのか未だに答えが出ていません。
この夏は本当に辛い夏だったと思います。 パニック発作を患われてる方々は特にそう思っていて常に症状があるような状態で生きている事自体が辛かったんじゃないかなと思うのです。
妻は突然去ってしまいましたが、ここ最近はずっと体調不良でした。外に出てもコンビニにも正直行けない日が続いていました。 そんな日々を終える事が出来たのが今となっては 「お疲れ様」 と言ってあげたいなという風に感じています。
週末は生前妻が言っていたように残った同人誌とゲームは他の方の手に渡るよう買い取りショップにでも行ってこよう。 僕の残りの人生、何があるかは分からないけど妻が言っていた様に幸せになれれば良いなと思ってます。 正直まだ疑問が残りますけどね。
佐々木誠
そんな訳でご報告でした。 どうしてこんなところに残すのかと言えば。やはり記録として明確に残しておきたいと思ったからです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2年経過した</title>
      <link>http://sys-cat.github.io/blog/2018-01-17-newyear-on-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2018 12:30:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://sys-cat.github.io/blog/2018-01-17-newyear-on-2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;転職して2年ほど経過した。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>転職して1年経ったり入院したりした話</title>
      <link>http://sys-cat.github.io/blog/2017-02-15-1years/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2017 21:59:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://sys-cat.github.io/blog/2017-02-15-1years/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2015年の12月に転職してから1年と3ヶ月程経ってしまいました。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Perlでデバッグしたくて苦労した話</title>
      <link>http://sys-cat.github.io/blog/2015-12-10-debug-perl-object/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Dec 2015 18:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://sys-cat.github.io/blog/2015-12-10-debug-perl-object/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Perlのお勉強のお話。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MySQLでUnixTimeをTimestampに変換しようとしてつらかった話</title>
      <link>http://sys-cat.github.io/blog/2015-12-08-myslq-from-unixtime/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2015 15:40:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://sys-cat.github.io/blog/2015-12-08-myslq-from-unixtime/</guid>
      <description>最近遭遇して大変だった話。 前提 Aから受け取ったデータをこちら側のBというDBに保存する。
その過程で日時のデータはUnixTimeに変換して保存している。
だいたいこんなイメージ
   id date     1 -100000   2 1480000   3 0    問題点 問題はこれを外部に出力するときにUnixtimeを日付データに変換しないといけないということ…
MySQLだと from_unixtime を利用することになるのだが、この関数は0未満のデータは変換出来ない仕様になっている。
プログラムで中身を出力してEachやForeachでループさせてDateTimeモジュール的なもので書き換えてあげれば問題は無いのだけど実際はレコード数が数百万単位になるので時間がかかって仕方がない…
ということで以下の観点からSQLを模索してみた。
 UnixTimeは0以下と0以上が混在する 両方変換する 書式は YYYY-MM-DD HH:mm:ss とする 必ずSQLで処理する  書けたSQL こんな感じで。
select (case when [column] &amp;lt; 0 then DATE_FORMAT(DATE_SUB(from_unixtime(0), INTERVAL ( DATEDIFF( from_unixtime( ABS( cast(0 - cast([column] as signed) AS SIGNED) ) ), from_unixtime(0) ) ) day), &#39;%Y-%m-%d %T&#39;) when [column] &amp;gt;= 0 then from_unixtime(cast([column] as signed)) else null end) as [column] from [table];  詳細の説明を。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GithubPage を始めました</title>
      <link>http://sys-cat.github.io/blog/2015-12-07-githubpagewohazimetemita/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Dec 2015 19:18:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://sys-cat.github.io/blog/2015-12-07-githubpagewohazimetemita/</guid>
      <description>普段ブログをはじめてみてはすぐやめみたいなことしてたので いろいろ気軽に報告出来るところがなかったので簡単に場所作れて適当なこと書けるとこにしてみた。
というわけでOctopressを使ってみた。
環境の構築がめんどいというのはあったけどやったらやったで面白みがあるので良いなぁと。
転職もしたし良い機会かなとも。
さて、ここでは以下のようなことを書くと思うよ。
 技術ネタ かなり不定期なブログ ポエム的なこと  技術ネタはQiitaにも投稿はしてるけど長文になったりする場合はここが多くなるのかな。
運用的なもろもろは後々考えていこうかなと思う。
転職をして気付いたら一週間経ってしまっていた。
職場は自宅から程よく近く、かつ近すぎない感じ。ドアツードアで1時間かからない位。
朝のラッシュが大変だけどしばらくは朝早めに来れるように習慣づけられたらなと思ってる。
開発言語はPerlを利用している。
正直細かいところはわからないけどPerlで数百万単位のユーザを抱えてやっていけてるのにはびっくり。
細かい仕様についてはまだまだこれから学んで行くことになると思うけど癖があるツールを
うまい具合にいなしつつ改善していっているみたい。凄いの一言。
社内の雰囲気は殺伐としておらず各々が笑うときは笑う、真剣に話すときはすごく真面目に。
そういうONOFFの切り替えがしっかりしている会社さんだなぁという印象。
居心地が良すぎて何年後になるか分からない転職をためらってしまうんじゃないかと今から不安だな…
時間的にも余裕がある会社さんなので勉強出来る環境でもある。
今まであまりに時間に余裕の無い生活を送ってきたので少し精神的にも体力的にもやすませて
エンジニアとしての力をつけていきたいなと思う。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>